<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mac on 범&#39;s 개발 블로그</title>
    <link>https://seokbeomKim.github.io/categories/mac/</link>
    <description>Recent content in mac on 범&#39;s 개발 블로그</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 24 Dec 2020 00:56:38 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://seokbeomKim.github.io/categories/mac/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>리눅스 커널 빌드 시 맥 O/S uuid_t 호환성</title>
      <link>https://seokbeomKim.github.io/posts/uuid-compatibility-on-mac-os/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Dec 2020 00:56:38 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://seokbeomKim.github.io/posts/uuid-compatibility-on-mac-os/</guid>
      <description>개요 🔗BSD 기반의 맥에서 리눅스 커널 빌드가 안될리 없다고 생각하고 나서 어떻게든 맥에서 리눅스 커널을 빌드하기 위해 이런저런 삽질을 했다. 회사에서의 BSP 업무는 모두 리눅스 환경 아래에서 작업하기 때문에 사실상 큰 의미는 없겠으나, 빌드만을 위해서 맥에서 도커까지 사용해야 하는 솔루션을 납득할 수 없었다.
이에, 지난 포스팅에서 열심히 정리해놓은 가이드를 따라 크로스 컴파일러 준비 후, 커널 빌드를 시도하였으나 어찌된 영문인지 file2alias.c 파일에서 계속해서 빌드 에러가 났다. commit 로그를 뒤져보았는데 uuid_t 관련해서 크게 달라진 점은 없었다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mac OS에서의 자모 분리 현상 해결하기</title>
      <link>https://seokbeomKim.github.io/posts/nfd-on-mac-os/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Aug 2020 22:55:11 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://seokbeomKim.github.io/posts/nfd-on-mac-os/</guid>
      <description>개요 🔗드롭박스를 사용하던 중 구글 드라이브에서 가져온 파일이 동기화되지 않는 문제가 발생했다. 파일은 존재하는데 동기화를 하지 못하는 문제였다. 또 한가지는 반대로 맥에서 동기화한 파일을 윈도우즈나 리눅스에서 보면 한글 자모가 분리되는 현상이 있었다. 자세히 살펴보니 유니코드 정규화 방식의 차이 때문이었다.
유니코드 정규화 🔗유니코드 정규화는 모양이 같은 여러 문자들이 있을 경우 이를 기준에 따라 하나로 통합해주는 역할을 하며 해당 기준으로 NFD, NFC, NFKD, NFKC 등이 이다. 윈도우즈나 리눅스에서는 NFC 를 기준으로 유니코드 정규화를 하지만 맥에서는 이와 다른 NFD 를 기준으로 유니코드를 정규화하기에 이와 같은 문제가 발생하는 것이다.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>맥북에 리눅스 설치하기</title>
      <link>https://seokbeomKim.github.io/posts/linux-on-mbp/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Jul 2020 02:52:23 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://seokbeomKim.github.io/posts/linux-on-mbp/</guid>
      <description>개요 🔗맥을 사용하면서 한 가지 느낀 점은 맥 운영체제가 로우 레벨 개발자에게는 그닥 좋지 않은 운영체제라는 것이다. 일반 애플리케이션이나 웹 분야의 개발자라면 각종 IDE나 유닉스 환경의 맥에서도 충분히 리눅스 계열의 애플리케이션들을 포팅해서 사용할 수 있기에 제약사항이 많지 않다. 하지만 리눅스 커널 컴파일을 하려면 얘기가 달라진다. GNU GCC 자체도 포팅된 것을 준비해야할 뿐 아니라, glibc를 포함한 build essentials 패키지들이 리눅스용으로 설치되어 있어야 한다.
그리고 시리얼 통신을 지원하는 애플리케이션의 경우 맥에서 사용할 수 있는게 많지 않다.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
